\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

% Remarques
% =========
%
% Capacités attendues (limites de suites)
% ---------------------------------------
%
% [x] Établir la convergence d'une suite, ou sa divergence vers +inf/-inf.
% [x] Raisonner par *récurrence* pour établir une propriété d'une suite.
% [ ] Étudier des phénomènes d'évolution modélisables par une suite.
%
% Capacités attendues (limites de fonctions)
% ------------------------------------------
%
% [x] Déterminer dans des cas simples la limite d’une suite ou d’une fonction en
%     un point, en ± ∞, en utilisant 
%     [x] les limites usuelles ;
%     [x] les croissances comparées ;
%     [x] les opérations sur les limites ;
%     [x] des majorations, minorations ou encadrements ;
%     [x] la factorisation du terme prépondérant dans une somme.
% [x] Faire le lien entre l’existence d’une asymptote parallèle à un axe et celle
%   de la limite correspondante.
%
% Capacités attendues (continuité)
% --------------------------------
%
% [x] Étudier les solutions d'une équations du type f(x)=k : 
%     [x] existence ;
%     [x] unicité ;
%     [x] encadrement.
% [ ] Pour une fonction continue f d'un intervalle dans lui-même, étudier une
%     suite définie par une relation de récurrence u_{n+1}=f(u_n).
%
% Barême
% ------
%
% I.1        1 : 0.5 encadrement 0.5 thm des gendarmes
% I.2        1 : 0.5 minoration 0.5 thm de comparaison (?)
% I.3.(a)  0,5 : 0.5 calcul
% I.3.(b)  0,5 : 0.25 thm de croissance comparée 0.25 reste correct
%
% II.1.(a) 1   : 0.25 limites de e^x 0.25 limite x-1 0.5 opérations limites
% II.1.(b) 0.5 : 0.25 notion d'asymptote 0.25 équation x=1
% II.2.    1   : 0.25 limite de e^x 0.25 limite x-1 0.5 opérations limites
% II.3.(a) 1.5 : 0.5 formule (u/v)' 0.5 dérivées classiques 0.5 calcul
% II.3.(b) 1   : 0.25 signe x-2 0.25 signe (x-1)^2 0.25 signe e^x 0.25 variations
% II.4.(a) 1   : 0.25 continuité 0.25 -2 dans l'image 0.25 stricte monotonie 0.25
%                TVI
% II.4.(b) 0.5 : 0.25 valeur 0.25 explications // ou juste 0.5 valeur ?
%
% III.A.1.    1   : 0.5 dérivée 0.25 signe dérivée 0.25 conclusion
% III.A.2.    1   : 0.5 idée conjugée 0.5 calcul
% III.A.3.    1   : 0.25 idée f(x) = x <=> f(x)-x = 0
%                   0.25 étude num 
%                   0.25 discriminant+racines
%                   0.25 argument unicité
% III.B.1.    1.5 : 0.25 rédaction correcte (P_n, etc) 
%                   0.25 init
%                   0.25 hypothèse récurrence
%                   0.5 argument inégalité
%                   0.25 conclusions
% III.B.2.    0.5 : 0.25 décroissante 0.25 minorée
% III.B.3.    0.5 : 0.5 argument valide (absurde ?)
% III.B.4.(a) 0.5 : 0.5 valeur
% III.B.4.(b) 0.5 : 0.5 explication convergence à 0.0001 près
%

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Devoir -- Limites \& continuité}}\\[2mm]

{\large Jeudi 14 Novembre 2024, durée : 1h55}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item \underline{\textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{comment}
\begin{exo}
% D'après exercice 2 sujet bac 2024 centre étranger groupe 1
%
% Lien : https://www.education.gouv.fr/media/195356/download

  On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $\left[ 0; 1 \right]$
  par $f(x)=2xe^{-x}$. On admet que la fonction $f$ est dérivable sur
  l'intervalle $\left[ 0;1 \right]$.

  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Démontrer que, pour tout $x$ appartenant à l'intervalle $\left[
          0; 1 \right]$, on a $f'(x) = 2(1-x)e^{-x}$.
        \item Donner le tableau de variations de la fonction $f$ sur
          l'intervalle $\left[ 0; 1 \right]$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=0,1$ et pour tout entier
  naturel $n$,
  \[
    u_{n+1} = f(u_n).
  \]
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item \begin{enumerate}
        \item Démontrer par récurrence que, pour tout $n$ entier naturel, $0\leq
          u_n < u_{n+1} \leq 1$.
        \item En déduire que la suite $(u_n)$ est convergente.
      \end{enumerate}
    \item On admet que $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}(u_n)=\ln(2)\approx0,7$.
      \emph{Note importante : vous ne connaissez pas encore la fonction
      «~logarithme népérien~», notée $\ln$, mais cela n'a aucune importance
    ici.}
    \begin{enumerate}
      \item Justifier que pour tout entier naturel $n$, $\ln(2)-u_n$ est
        positif.
      \item On souhaite écrire un script Python qui renvoie une valeur approchée
        de $\ln(2)$ par défaut à $10^{-4}$ près, ainsi que le nombre d'étapes
        pour y parvenir. Recopier et compléter le script ci-dessous afin qu'il
        répondre au problème posé.
        \begin{center}
          \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \begin{python}
# On charge les fonctions 
# mathematiques necessaires
from math import exp
from math import log as ln

def seuil():
    n=0
    u=0.1
    while ln(2) - u ... 0.0001:
        n=n+1
        u=...
    return (u,n)\end{python}
          \end{minipage}
        \end{center}
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}
\end{comment}

\begin{exo}\emph{(3 points)}
  Dans cet exercice, les questions sont indépendantes.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la limite
      $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\frac{\cos(x)+\sin(x)}{x}$.
    \item On considère la suite $(u_n)$ définie par $\forall n\in\mathbb{N},\,
      u_n=n^2+\left( -1 \right)^n\times n$. La suite $(u_n)$ admet-elle une
      limite en $+\infty$ ? Si oui, la donner, si non, expliquer pourquoi.
    \item On considère la fonction $f$ définie sur $]0; +\infty[$ par

      \[
        \forall x>0,\,f(x) = \frac{xe^x+e^x}{x^5}.
      \]
      \begin{enumerate}
        \item Justifier que $\displaystyle\forall x >0,\,f(x) =
          \frac{e^x}{x^5}\times(1+x)$.
        \item En déduire que $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=+\infty$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}\emph{(6,5 points)}
  % Exercice 2 et 3 groupe 1 jour 2 sujet 2024
  % https://www.education.gouv.fr/media/195389/download
On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $I=]-\infty; 1[$ par
  \[
    f(x)=\frac{e^x}{x-1}.
  \]
  On admet que la fonction $f$ est dérivable sur $I$.
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer la limite de la fonction $f$ en $1$.
        \item En déduire une interprétation graphique.
      \end{enumerate}
    \item Déterminer la limite de la fonction $f$ en $-\infty$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour tout réel $x$ de l'intervalle $I$, on a
          \[
            f'(x) = \frac{(x-2)e^x}{(x-1)^2}.
          \]
        \item Dresser, en justifiant, le tableau de variations de la fonction
          $f$ sur l'intervalle $I$.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'équation $f(x)=-2$ admet une unique solution
          $\alpha$ sur l'intervalle $I$.
        \item À l'aide de la calculatrice, déterminer un encadrement de $\alpha$
          d'amplitude $10^{-2}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}\emph{(6,5 points)}\\[2mm]
  \textbf{Partie A}\\[2mm]
  On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $I=[0;+\infty[$ par
    \[
      f(x) = \sqrt{x+1}.
    \]
  On admet que cette fonction est dérivable sur $I$.
  \begin{enumerate}
    \item Démontrer que la fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $[0;
        +\infty[$.
    \item Démontrer que pour tout nombre réel $x$ appartenant à l'intervalle
      $[0; +\infty[$ :
        \[
          f(x)-x = \frac{-x^2+x+1}{\sqrt{x+1}+x}.
        \]
    \item En déduire que sur l'intervalle $[0; +\infty[$ l'équation $f(x)=x$
        admet pour unique solution
        \[
          \ell = \frac{1+\sqrt5}{2}.
        \]
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie B}\\[2mm]
  On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=5$ et pour tout entier naturel
  $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$ où $f$ est la fonction étudiée dans la \textbf{partie
  A}.\\
  On admet que la suite de terme général $u_n$ est bien définie pour tout entier
  naturel $n$.
  \begin{enumerate}
    \item Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel $n$, on a $1\leq
      u_{n+1}\leq u_n$.
    \item En déduire que la suite $(u_n)$ converge.
    \item On admet que la suite $(u_n)$ converge vers $\ell=\frac{1+\sqrt
      5}{2}$. Démontrer que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $\ell\leq u_n$.
    \item On considère le script Python ci-dessus,
      \begin{center}
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
          
      \begin{python}
from math import sqrt
def seuil(n):
    u=5
    i=0
    l=(1+sqrt(5))/2
    while (u-l)>=10**(-n):
        u=sqrt(u+1)
        i=i+1
    return(i)
\end{python}
        \end{minipage}
      \end{center}
      dans lequel la fonction \texttt{sqrt(x)} renvoie la racine carrée de $x$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner la valeur renvoyée par \texttt{seuil(2)}.
    \item La valeur renvoyée par \texttt{seuil(4)} est $9$. Interpréter cette
      valeur dans le contexte de l'exercice.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}


\end{document}
